
\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}








\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Vecteurs : sujet d'entraînement 2} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}

\exods\\
Sur la figure ci-dessous, $ABCD$ est un parallélogramme et les droites $(IF)$ et $(AD)$ sont parallèles.\\
\begin{minipage}{9.8cm}
Sans justification, répondre aux questions suivantes :
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Exprimer le vecteur $\Vect{AI}$ en fonction du vecteur $\Vect{AB}$.
  \item Exprimer le vecteur $\Vect{AC}$ en fonction des vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{AD}$.
   \item Exprimer le vecteur $\Vect{AE}$ en fonction des vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{AD}$.
  \item Exprimer le vecteur $\Vect{AF}$ en fonction des vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{AD}$.
  \item En utilisant les deux égalités précédentes, exprimer le vecteur $\Vect{AF}$ en fonction du vecteur $\Vect{AE}$. Que peut-on en déduire ?
  \item On se place dans le repère $(A,B,D)$.\\
  Donner les coordonnées des points $B$, $C$, $F$ et $E$ dans ce repère.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{9cm}

\begin{center}
\psset{xunit=0.68cm,yunit=0.68cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.,0.)(14.,11.)
\psline[linewidth=1.pt](9.,2.)(11.,6.)
\psline[linewidth=1.pt](9.876544738193724,3.973545301041513)(10.052909397916974,3.885362971179886)
\psline[linewidth=1.pt](9.911817670138374,4.044091164930814)(10.088182329861624,3.9559088350691867)
\psline[linewidth=1.pt](9.947090602083025,4.114637028820114)(10.123455261806274,4.026454698958488)
\psline[linewidth=1.pt](2.,2.)(4.,6.)
\psline[linewidth=1.pt](4.,6.)(11.,6.)
\psline[linewidth=1.pt](11.,6.)(13.,10.)
\psline[linewidth=1.pt](11.876544738193724,7.973545301041511)(12.052909397916974,7.8853629711798865)
\psline[linewidth=1.pt](11.911817670138374,8.044091164930812)(12.088182329861624,7.955908835069187)
\psline[linewidth=1.pt](11.947090602083025,8.114637028820113)(12.123455261806274,8.026454698958489)
\psline[linewidth=1.pt](2.,2.)(13.,10.)
\psline[linewidth=1.pt](7.5,6.)(5.5,2.)
\psline[linewidth=1.pt](2.,2.)(5.5,2.)
\psline[linewidth=1.pt](3.710563663203019,2.0985908419924524)(3.710563663203019,1.901409158007548)
\psline[linewidth=1.pt](3.7894363367969803,2.0985908419924524)(3.7894363367969803,1.901409158007548)
\psline[linewidth=1.pt](5.5,2.)(9.,2.)
\psline[linewidth=1.pt](7.210563663203018,2.0985908419924524)(7.210563663203018,1.901409158007548)
\psline[linewidth=1.pt](7.28943633679698,2.0985908419924524)(7.28943633679698,1.901409158007548)
\rput[tl](1.5,2.119224417458968){$A$}
\rput[tl](9.064298427603056,2.1783789226544394){$B$}
\rput[tl](11.154424277843034,6.3783487915329005){$C$}
\rput[tl](13.106522949293579,10.578318660411362){$E$}
\rput[tl](3.622083949619716,6.5){$D$}
\rput[tl](7.191072429746471,6.4){$F$}
\rput[tl](5.337564600288378,1.8){$I$}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}

\exods\\
$ABC$ est un triangle.

\begin{center}
\psset{unit=.5cm}
\begin{pspicture}(-9,-7)(23,11)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{vertf}{0 .35 .05}
\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-9,-7)(23,11)
\psset{unit=0.5cm}
\pspolygon[linewidth=1.5pt,linecolor=bleu](0,0)(4,-1)(2,3)(0,0)
\uput[l](0,0){\bleu $A$}\uput[dr](4,-1){\bleu $C$}\uput[u](2,3){\bleu $B$}
\end{pspicture}
\end{center}
Placer les points $M$, $N$, $P$ et $R$ définis par : \\
$$\Vect{AM}=2\Vect{AB}+\Vect{AC}\hspace{1cm}\Vect{BN}=2\Vect{AC}+3\Vect{AB}\hspace{1cm}\Vect{CP}=\Vect{AC}-\dfrac{1}{2}\Vect{BC}\hspace{1cm}\Vect{CR}=3\Vect{CB}+2\Vect{AC}$$

\vspace{1cm}


\newpage











\exods\\
Pour chacune des affirmations ci-dessous, cocher la case V (l'affirmation est vraie) ou la case F (l'affirmation est fausse). \\

\begin{alterqcm}[VF,lq=85mm]
%\AQmessage{ }
\AQquestion{Si MODE est un parallélogramme, alors $\Vect{MO}+\Vect{ME}=\Vect{MD}$.}
\AQquestion{Si $\Vect{AB}=\Vect{CD}$, alors $\Vect{AC}=\Vect{BD}$.}
\AQquestion{Si $\Vect{AB}=\Vect{AC}$, alors $C=B$.}
\AQquestion{Si deux vecteurs sont égaux alors ils sont colinéaires.}
\AQquestion{Si $E$ est le milieu de $[MN]$, alors $\Vect{ME}=\dfrac{1}{2}\Vect{NM}$.}
\AQquestion{Soit $\Vect{u}=4\Vect{AB}+\dfrac{3}{4}\Vect{AC}$ et $\Vect{v}=-2\Vect{AB}+\dfrac{3}{8}\Vect{CA}$. \\
$\Vect{u}$ et $\Vect{v}$ sont colinéaires.}
\end{alterqcm}
~\\~\\





\newpage



\exods \\
Soit $ABC$ un triangle quelconque et $D$ le point tel que:~$\overrightarrow{AD}=3\overrightarrow{AB}-2\overrightarrow{AC}$.

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Construire une figure soignée sur la figure ci-dessous..\\
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item  En utilisant la relation de Chasles, exprimer le vecteur $\Vect{BC}$ en  fonction des vecteurs  $\overrightarrow{AB}$ et $\overrightarrow{AC}$.
          \item En utilisant l'égalité $\Vect{BD}=\Vect{BA}+\Vect{AD}$, exprimer le vecteur $\Vect{BD}$ en  fonction des vecteurs  $\overrightarrow{AB}$ et $\overrightarrow{AC}$.\\
        \end{enumerate}
  \item En déduire que les points $B$, $C$ et $D$ sont alignés.
\end{enumerate}
\begin{center}
\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\newrgbcolor{xdxdff}{0.49019607843137253 0.49019607843137253 1.}
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.,-3.1)(11.,5.)
\multips(0,-3)(0,1.0){9}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0.,0)(11.,0)}
\multips(0,0)(1.0,0){12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-3.)(0,5.)}
\pspolygon[linewidth=1.2pt](1.,1.)(4.,2.)(2.,4.)
\psline[linewidth=1.2pt](1.,1.)(4.,2.)
\psline[linewidth=1.2pt](4.,2.)(2.,4.)
\psline[linewidth=1.2pt](2.,4.)(1.,1.)
\rput[tl](0.64,1.06){$A$}
\rput[tl](4.06,1.8){$B$}
\rput[tl](1.82,4.3){$C$}

\end{pspicture*}
\end{center}
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\




\end{document} 